# SQL constraints - ràng buộc dữ liệu

## PRIMARY KEY - Khóa Chính

1.  Một hoặc nhóm các cột giúp xác định mỗi hàng là một đối tượng duy nhất.
2.  Cột này không được chứa giá trị NULL

**Bảng SinhVien:**
| MaSinhVien | TenSinhVien |
|---|---|
| 1 | Nguyễn Văn A |
| 2 | Trần Thị B |
| 3 | Lê Công C |
| 4 | Phạm Thị D |
| 5 | Hồ Ngọc E |

```sql showLineNumbers filename="Tạo database và bảng"
USE MASTER
GO
DROP DATABASE IF EXISTS LearnConstraints
GO 
CREATE DATABASE LearnConstraints
GO 
USE LearnConstraints
GO 

CREATE TABLE SinhVien (
  MaSinhVien INT PRIMARY KEY, -- đánh dấu là khóa chính
  TenSinhVien VARCHAR(50)
)
```

**Bảng MonHoc**

| MaMonHoc | TenMonHoc |
| --- | --- |
| 1 | Toán học |
| 2 | Vật lý |
| 3 | Hóa học |
| 4 | Ngữ văn |
| 5 | Lịch sử |


```sql filename="Tạo bảng MonHoc"
CREATE TABLE MonHoc (
  MaMonHoc INT PRIMARY KEY, -- đánh dấu là khóa chính
  TenMonHoc VARCHAR(50)
)
```

### Identity tự tăng

Khi chỉ định là IDENTITY thì không cần phải truyền giá trị khi INSERT dữ liệu vào Bảng

1. Trong IDENTITY(1, 1), số đầu tiên (1) là giá trị khởi đầu của cột IDENTITY, tức là giá trị đầu tiên mà cột sẽ nhận khi bạn chèn dòng đầu tiên vào bảng.
1. Số thứ hai (1) là bước nhảy (increment), nghĩa là mỗi khi bạn chèn một dòng mới, giá trị của cột IDENTITY sẽ tăng lên một lượng là 1 so với giá trị của dòng trước đó.

```sql
CREATE TABLE StudentWithAutoIncreaseID(
	StudentID INT PRIMARY KEY IDENTITY(1, 1), -- StudentID sẽ tự tăng và không cần chỉ định giá trị
	FullName NCHAR(50) NOT NULL,
	DateOfBirth DATE DEFAULT GETDATE()
)
```

## FOREIGN KEY - Khóa Ngoại

- Foreign Key (khóa ngoại) là một cột hoặc tập hợp các cột trong bảng con, tham chiếu đến khóa chính của bảng cha.
- Tạo ra mối quan hệ giữa hai bảng trong cơ sở dữ liệu và đảm bảo tính toàn vẹn dữ liệu
-   **Ý Tưởng:** Thiết lập một liên kết giữa hai bảng thông qua khóa ngoại, duy trì mối quan hệ giữa các hàng trong các bảng khác nhau.

![fk](/sql/fk.png)

```sql filename="Tạo bảng và gắn Khóa Ngoại"
CREATE TABLE DangKy (
  MaDangKy INT PRIMARY KEY,
  MaSinhVien INT,
  MaMonHoc INT,
  FOREIGN KEY (MaSinhVien) REFERENCES SinhVien(MaSinhVien),
  FOREIGN KEY (MaMonHoc) REFERENCES MonHoc(MaMonHoc)
)
```
![db diagram](/sql/db-diagram.png)

### Thêm foregin key sau khi đã tạo bảng rồi thì sao?

```sql
ALTER TABLE DangKy
ADD FOREIGN KEY (MaSinhVien) REFERENCES SinhVien(MaSinhVien)
```

## UNIQUE - Độc Nhất

- Đảm bảo rằng tất cả các giá trị trong cùng cột luôn luôn khác nhau.
- Giá trị `NULL` chỉ được phép xuất hiện 1 lần

**Bảng User**

| Id | UserName | FullName |
| --- | --- | --- |
| 1 | admin | Quản trị viên |
| 2 | user1 | Người dùng 1 |
| 3 | user2 | Người dùng 2 |


```sql filename="Đánh dấu cột UserName là Unique"
CREATE TABLE User (
  Id INT PRIMARY KEY,
  UserName NCHAR(20) UNIQUE, -- đánh dấu là unique
  FullName NCHAR(20)
)
```

## DEFAULT - Mặc Định

-   Giá trị mặc định cho một cột nếu không có giá trị được chỉ định khi được thêm vào bảng.


```sql
CREATE TABLE SanPham (
  MaSanPham INT PRIMARY KEY,
  TenSanPham VARCHAR(50),
  SoLuongTrongKho INT DEFAULT 0 -- khi thêm dữ liệu không chỉ rõ thì sẽ = 0
)
```

## NOT NULL - Không NULL

-   Đảm bảo rằng cột này không chứa giá trị `NULL`.

```sql
CREATE TABLE KhachHang (
  MaKhachHang INT PRIMARY KEY,
  TenKhachHang VARCHAR(50) NOT NULL -- không được phép NULL
)
```

## CHECK - Kiểm Tra

-   Đảm bảo rằng các giá trị trong một cột này phải thỏa mãn một `điều kiện cụ thể`
-   **Ví Dụ:**
```sql
CREATE TABLE Products (
  ProductID INT PRIMARY KEY,
  Price DECIMAL(10,2) CHECK (Price > 0) -- giá luôn lớn hơn 0
)
```
### Bài tập thực hành

  1. tạo database "School"

  2. Tạo bảng "Student":

    - Cột `StudentID` được định nghĩa là khóa chính (PRIMARY KEY) và có kiểu dữ liệu INT. Nó sẽ tự động tăng lên mỗi khi thêm một hàng mới vào bảng.
    - Cột `FullName` có kiểu dữ liệu NVARCHAR(100) và không được phép NULL (NOT NULL).
    - Cột `DateOfBirth` có kiểu dữ liệu DATE và mặc định là ngày '2000-10-22' (DEFAULT '2000-10-22').
    - Cột `Score` có kiểu dữ liệu INT và có ràng buộc CHECK để đảm bảo rằng giá trị nằm trong khoảng từ 0 đến 100.

  3. Tạo bảng "StudentEmail":
    - Cột `StudentID` có khóa ngoại (FOREIGN KEY) liên kết với cột StudentID trong bảng "Student".
    - Cột `Email` có ràng buộc UNIQUE để đảm bảo rằng giá trị của nó là duy nhất trong bảng.
    - Cột `StudentID` và Email cùng đóng vai trò là khóa chính (PRIMARY KEY) của bảng "StudentEmail". cần phải tự search để làm được chỗ này

[Xem đáp án](#bài-tập-school-database)

### Tạo table cùng với constraints

```sql showLineNumbers
CREATE TABLE MySecondTable(
	ID INT PRIMARY KEY,
	FullName NCHAR(50) NOT NULL,
	Email VARCHAR(20) UNIQUE,
	PhoneNumber VARCHAR(10),
	DateOfBirth DATE DEFAULT GETDATE(),
	Wallet MONEY CHECK (Wallet > 0) 
)
```
> Nếu như quên tạo constraint từ đầu thì sao?

```sql filename="Mọi sai lầm đều phải trả giá"
CREATE TABLE MySecondTableWithAlter(
	ID int,
	FullName NCHAR(50),
	Email VARCHAR(20),
	PhoneNumber VARCHAR(10),
	DateOfBirth DATE,
	Wallet MONEY 
)
ALTER TABLE MySecondTableWithAlter ALTER COLUMN ID INT NOT NULL
ALTER TABLE MySecondTableWithAlter ADD PRIMARY KEY (ID)
ALTER TABLE MySecondTableWithAlter ALTER COLUMN FullName NCHAR(50) NOT NULL
ALTER TABLE MySecondTableWithAlter ADD UNIQUE (Email)
ALTER TABLE MySecondTableWithAlter ADD CONSTRAINT df_DateOfBirth DEFAULT GETDATE() FOR DateOfBirth
ALTER TABLE MySecondTableWithAlter ADD CHECK (Wallet> 0)
```

## Đáp Án
### Bài tập School database
```sql
USE master -- nhảy vô master database
GO -- thực thi lệnh trước đó
DROP DATABASE IF EXISTS School -- xóa database nếu đã tồn tại
GO
CREATE DATABASE School -- tạo database
GO
USE School -- sử dụng database vừa tạo
GO

/*
Tạo bảng "Student":
Cột StudentID được định nghĩa là khóa chính (PRIMARY KEY) và có kiểu dữ liệu INT. Nó sẽ tự động tăng lên mỗi khi thêm một hàng mới vào bảng (AUTO_INCREMENT).
Cột FullName có kiểu dữ liệu NVARCHAR(100) và không được phép NULL (NOT NULL).
Cột DateOfBirth có kiểu dữ liệu DATE và mặc định là ngày '2000-10-22' (DEFAULT '2000-10-22').
Cột Score có kiểu dữ liệu INT và có ràng buộc CHECK để đảm bảo rằng giá trị nằm trong khoảng từ 0 đến 100.
*/
CREATE TABLE Student(
	StudentID INT PRIMARY KEY IDENTITY(1, 1), -- StudentID start from 1 and increase one by one.
	FullName NCHAR(50) NOT NULL, -- FullName is not NULLable
	DateOfBirth DATE DEFAULT '10/22/2000', -- DateOfBirth default is '10/22/2000'
	Score INT CHECK (Score > 0 AND Score < 100) -- Score between 0 and 100
)
GO
/*
Tạo bảng "StudentEmail":

Cột StudentID và Email cùng đóng vai trò là khóa chính (PRIMARY KEY) của bảng "StudentEmail".
Cột Email có ràng buộc UNIQUE để đảm bảo rằng giá trị của nó là duy nhất trong bảng.
Cột StudentID có khóa ngoại (FOREIGN KEY) liên kết với cột StudentID trong bảng "Student".
*/

CREATE TABLE StudentEmail(
	StudentID INT FOREIGN KEY REFERENCES Student(StudentID),
	Email VARCHAR(20) UNIQUE, -- Email is unique
	-- in 'StudentEmail' table Primary key is StudentID & Email
	CONSTRAINT PK_StudentEmail PRIMARY KEY (StudentID, Email),
)
GO

```

## Quà về nhà

### Quản lý Thư viện

Tạo cơ sở dữ liệu có tên là `LibraryManagement` với các yêu cầu sau.

  1. Sách (Books): Lưu trữ thông tin về sách trong thư viện.
  - Mã sách (BookID): kiểu dữ liệu INT, khóa chính, Tự tăng
  - Tên sách (Title): kiểu dữ liệu VARCHAR(255), không được NULL
  - Tác giả (Author): kiểu dữ liệu VARCHAR(255), không được NULL
  - Năm xuất bản (YearPublished): kiểu dữ liệu INT
  - Số lượng (Quantity): kiểu dữ liệu INT, không được NULL

2. Thẻ mượn (BorrowerCards): Lưu trữ thông tin về thẻ mượn sách của các thành viên.
  - Mã thẻ (CardID): kiểu dữ liệu INT, khóa chính
  - Tên thành viên (MemberName): kiểu dữ liệu VARCHAR(100), không được NULL
  - Ngày đăng ký (RegistrationDate): kiểu dữ liệu DATE

3. Mượn sách (Borrowings): Lưu trữ thông tin về việc mượn sách.
  - Mã mượn (BorrowID): kiểu dữ liệu INT, khóa chính, Tự tăng
  - Mã thẻ (CardID): kiểu dữ liệu INT, khóa ngoại tham chiếu đến BorrowerCards(CardID)
  - Mã sách (BookID): kiểu dữ liệu INT, khóa ngoại tham chiếu đến Books(BookID)
  - Ngày mượn (BorrowDate): kiểu dữ liệu DATE
  - Ngày hẹn trả (DueDate): kiểu dữ liệu DATE

[Tham khảo đáp án](#đáp-án-tham-khảo-quản-lý-thư-viện)

### Quản lý bán sách
Bài tập : Thiết kế cơ sở dữ liệu cho một trang web bán sách. Hãy viết lệnh SQL để tạo ra cơ sở dữ liệu với các bảng bên dưới:

1. Bảng "Books" với các trường sau:
  - ID: Kiểu dữ liệu INT, là khóa chính định danh duy nhất cho mỗi cuốn sách.
  - Title: Kiểu dữ liệu VARCHAR(255), lưu trữ tiêu đề của cuốn sách.
  - Author: Kiểu dữ liệu VARCHAR(255), lưu trữ tên tác giả của cuốn sách.
  - Price: Kiểu dữ liệu DECIMAL(10,2), lưu trữ giá của cuốn sách.
  - PublishedDate: Kiểu dữ liệu DATE, lưu trữ ngày xuất bản của cuốn sách.

2. Bảng "Customers" với các trường sau:
  - ID: Kiểu dữ liệu INT, là khóa chính định danh duy nhất cho mỗi khách hàng.
  - Name: Kiểu dữ liệu VARCHAR(255), lưu trữ tên của khách hàng.
  - Email: Kiểu dữ liệu VARCHAR(255), lưu trữ địa chỉ email của khách hàng.
  - Phone: Kiểu dữ liệu VARCHAR(20), lưu trữ số điện thoại của khách hàng.

3. Bảng "Orders" (đơn hàng) với các trường sau:
  - ID: Kiểu dữ liệu INT, là khóa chính định danh duy nhất cho mỗi đơn hàng.
  - CustomerID: Kiểu dữ liệu INT, là khóa ngoại liên kết với khóa chính của bảng "Customers", xác định khách hàng đã đặt hàng.
  - OrderDate: Kiểu dữ liệu DATE, lưu trữ ngày đặt hàng.
  - TotalAmount: Kiểu dữ liệu DECIMAL(10,2), lưu trữ tổng giá trị đơn hàng.

4. Bảng "OrderDetail" (chi tiết đơn hàng) với các trường sau:
  - ID: Kiểu dữ liệu INT, là khóa chính định danh duy nhất cho mỗi chi tiết đơn hàng.
  - OrderID: Kiểu dữ liệu INT, là khóa ngoại liên kết với khóa chính của bảng "Orders", xác định đơn hàng mà chi tiết đơn hàng thuộc về.
  - BookID: Kiểu dữ liệu INT, là khóa ngoại liên kết với khóa chính của bảng "Books", xác định cuốn sách được đặt.
  - Count: Kiểu dữ liệu INT chỉ số lượng mua của mỗi cuốn

[Tham khảo đáp án](#đáp-án-tham-khảo-quản-lý-bán-sách)

## Đáp án quà về nhà
### Đáp Án Tham Khảo Quản lý Thư viện
```sql showLineNumbers
USE master -- nhảy vô master database
GO -- thực thi lệnh trước đó
DROP DATABASE IF EXISTS LibraryManagement -- Tạo cơ sở dữ liệu LibraryManagement
GO
CREATE DATABASE LibraryManagement
GO
USE LibraryManagement -- sử dụng database vừa tạo
GO

-- Tạo bảng Books
CREATE TABLE Books (
  BookID INT PRIMARY KEY IDENTITY(1, 1),
  Title VARCHAR(255) NOT NULL,
  Author VARCHAR(255) NOT NULL,
  YearPublished INT,
  Quantity INT NOT NULL
)
GO
-- Tạo bảng BorrowerCards
CREATE TABLE BorrowerCards (
  CardID INT PRIMARY KEY  IDENTITY(1, 1),
  MemberName VARCHAR(100) NOT NULL,
  RegistrationDate DATE
)
GO
-- Tạo bảng Borrowings
CREATE TABLE Borrowings (
  BorrowID INT PRIMARY KEY  IDENTITY(1, 1),
  CardID INT REFERENCES BorrowerCards(CardID),
  BookID INT REFERENCES Books(BookID),
  BorrowDate DATE,
  DueDate DATE
)
```

### Đáp Án Tham Khảo Quản lý bán sách

```sql
USE master -- nhảy vô master database
GO -- thực thi lệnh trước đó
DROP DATABASE IF EXISTS BookStore -- Tạo cơ sở dữ liệu BookStore
GO
CREATE DATABASE BookStore
GO
USE BookStore -- sử dụng database vừa tạo
GO

-- Tạo bảng Books
CREATE TABLE Books (
  ID INT PRIMARY KEY IDENTITY(1, 1),
  Title VARCHAR(255),
  Author VARCHAR(255),
  Price DECIMAL(10,2),
  PublishedDate DATE
)

GO
-- Tạo bảng Customers
CREATE TABLE Customers (
  ID INT PRIMARY KEY IDENTITY(1, 1),
  Name VARCHAR(255),
  Email VARCHAR(255),
  Phone VARCHAR(20)
)
GO
-- Tạo bảng Orders
CREATE TABLE Orders (
  ID INT PRIMARY KEY IDENTITY(1, 1),
  CustomerID INT,
  OrderDate DATE,
  TotalAmount DECIMAL(10,2),
  FOREIGN KEY (CustomerID) REFERENCES Customers(ID)
)
GO
-- Tạo bảng OrderDetail
CREATE TABLE OrderDetail (
  ID INT PRIMARY KEY IDENTITY(1, 1),
  OrderID INT REFERENCES Orders(ID),
  BookID INT REFERENCES Books(ID),
  Count INT
)
```